## Задание №2
### Уровни архитектуры веб-приложений

Существует четыре общих уровня веб-приложений:

1. Уровень представления (PL)
2. Уровень обслуживания данных (DSL)
3. Уровень бизнес-логики (BLL)
4. Уровень доступа к данным (DAL)

**Уровень представления**

- PL отображает пользовательский интерфейс и упрощает взаимодействие с пользователем. Уровень представления имеет компоненты пользовательского интерфейса, которые визуализируют и показывают данные для пользователей. Также существуют компоненты пользовательского процесса, которые задают взаимодействие с пользователем. PL предоставляет всю необходимую информацию клиентской стороне. Основная цель уровня представления - получить входные данные, обработать запросы пользователей, отправить их в службу данных и показать результаты.

**Уровень обслуживания данных**

- Слой бизнес-логики
BLL несет ответственность за надлежащий обмен данными. Этот уровень определяет логику бизнес-операций и правил. Вход на сайт - это пример уровня бизнес-логики.

**Уровень бизнес-логики**

- Уровень службы данных
DSL передает данные, обработанные уровнем бизнес-логики, на уровень представления. Этот уровень гарантирует безопасность данных, изолируя бизнес-логику со стороны клиента.

**Уровень доступа к данным**

- Уровень доступа к данным
DAL предлагает упрощенный доступ к данным, хранящимся в постоянных хранилищах, таких как двоичные файлы и файлы XML. Уровень доступа к данным также управляет операциями CRUD - создание, чтение, обновление, удаление.

## Архитектура микросервисов
Чтобы понять архитектуру микросервисов , лучше сравнить ее с монолитной моделью.

Традиционная монолитная архитектура веб-приложения состоит из трех частей - базы данных, клиентской и серверной сторон. Это означает, что внутренняя и внешняя логика, как и другие фоновые задачи, генерируются в одной кодовой базе. Чтобы изменить или обновить компонент приложения, разработчики программного обеспечения должны переписать все приложение.

Что касается микросервисов, этот подход позволяет разработчикам создавать веб-приложение из набора небольших сервисов. Разработчики создают и развертывают каждый компонент отдельно.

Архитектура микросервисов выгодна для больших и сложных проектов, поскольку каждый сервис может быть изменен без ущерба для других блоков. Поэтому, если вам нужно обновить логику оплаты, вам не придется на время останавливать работу сайта.

Известные проекты: Netflix, Uber, Spotify, PayPal.

**Почему не все приложения построены на микросерверной архитектуре?**
- При кажущейся простоте и логичности деление большого монолитного приложения на самостоятельные сервисы — сложная техническая задача. Сам микросервисный подход не лишён недостатков, а его плюсы могут оборачиваться минусами:

- Сложнее осуществлять мониторинг. Монолит один, и отслеживать, как он работает проще. Микросервисов сотни, а иногда тысячи, и уследить за каждым физически невозможно. Поэтому приходится уделять много внимания системам управления и мониторинга.

- Каждый микросервис может использовать тот язык программирования и те технологии, что удобны команде, которая его разрабатывает. С одной стороны, это плюс — какие-то фреймворки и языки лучше заточены под конкретные вещи. Если мы делаем сервис обработки изображений или машинного обучения, можем не заострять внимание на технологиях монолита, а выбрать решение под задачу. С другой стороны, это минус — нужно как-то конфигурировать все микросервисы между собой и поддерживать «зоопарк» технологий. 

- Снижение доверия. Когда у нас сотни узлов, могут возникать проблемы с аутентификацией и авторизацией, поскольку есть вероятность подсоединения мошенников. 

- Сложности развёртывания. Чтобы требования по отказоустойчивости выполнялись, микросервисы нужно развёртывать на отдельных серверах. И здесь не работает подход: «Берём приложение, ставим и запускаем». Нужны системы оркестрации и деплоймента. 

## Когда стоит переходить на микросервисы с монолита
Точного ответа на вопрос «когда» и «нужно ли?» – нет. Все зависит от целей и ресурсов бизнеса. Как правило, переход позволяет бизнесу масштабироваться и упрощает внедрение нового функционала. Иногда лучшим выбором будет монолитная архитектура если запросы бизнеса небольшие.

## Монолитные и микросервисные веб-приложения имеют различные особенности тестирования.

Монолитные приложения имеют единую кодовую базу и одинаковую инфраструктуру, что облегчает процесс тестирования. Тестирование монолитных приложений обычно включает в себя тестирование функциональности, производительности, нагрузочного тестирования и безопасности.

С другой стороны, микросервисные приложения состоят из множества сервисов, которые работают вместе. Это усложняет процесс тестирования, поскольку каждый сервис должен быть протестирован отдельно, а затем интегрирован в приложение. Тестирование микросервисных приложений обычно включает в себя тестирование каждого сервиса, интеграционное тестирование и тестирование масштабируемости.

Также для микросервисных приложений важно тестирование управления ошибками и восстановления после сбоев, поскольку даже небольшое нарушение в работе одного сервиса может повлиять на работу всего приложения.